# 3.3 Inverter
---

Ein Inverter ist eine Schaltung, bei welcher der Ausgang Y den Wert 1 (hohe Spannung) hat, wenn der Eingang den Wert 0 (tiefe Spannung) hat und umgekehrt.

|  A  |  Y  |
|:---:|:---:|
|  0  |  1  |
|  1  |  0  |

In Schaltungen wird das folgende Symbol für einen Inverter verwendet:

![Symbol für einen Inverter](./inverter.svg)

## Interaktive Schaltung

* [:link: Inverter in CircuitVerse](https://circuitverse.org/simulator/embed/rothe-inverter)

## Beispiele

### Kühlschrankbeleuchtung

Das Licht im Kühlschrank geht an, sobald die Türe **nicht** mehr auf den Knopf drückt.

![](./fridge.svg)

### Heizung

Die Heizung soll einschalten, wenn es **nicht** warm ist.

![](./heating.svg)

::: exercise
#### :exercise: Aufgabe

Überlege dir, ob bei folgenden Schaltungen ein Inverter eingesetzt werden muss oder nicht:

1. **Einbruchalarm:** Ein akustischer Alarm soll ertönen, wenn eine Bewegung entdeckt wird.

![](./ex-intruder-alarm.svg)

2. **Bewässerungsanlage:** Wenn die Erde in der Blumenkiste trocken ist, soll eine Wasserpumpe (Motor) eingeschaltet werden. Wenn die Erde feucht ist, soll der Motor ausgeschaltet werden.

![](./ex-irrigation.svg)

:::

::: exercise
#### :exercise: Aufgabe CircuitVerse
1. Erstelle in CircuitVerse die Schaltung für die Kühlschrankbeleuchtung mit einem _Button_ als Eingabe und einem _DigitalLed_ als Ausgabe.
2. Erstelle in CircuitVerse die Schaltung für ein Restaurant in Sizilien, das noch keine Klimaanlage besitzt: Sobald genügend Sonnenlicht (Eingabe _Input_) vorhanden ist, soll das Deckenlicht (Ausgabe _DigitalLed_) ausgeschaltet und ein Ventilator (Ausgabe _Output_) eingeschaltet werden. Beschrifte alle Elemente.
3. Baue eine Lichterkette mit 6 _DigitalLed_. Jede zweite LED der Lichterkette soll leuchten. Sobald ein Druckknopf (_Button_) gedrückt wird, soll die andere Hälfte der LEDs leuchten. Da es sich um eine Lichterkette handelt, darf nur eine Leitung vom Druckknopf wegführen.
:::
